![alt](1.png)

# How a modern web development looks like & how we handle it

Praca jako Web Developer w obecnych czasach jest czymś co się kocha i nienawidzi jednocześnie. Zawrotne tempo z jakim ta dziedzina ewoluuje sprawia, że ilość dostępnych narzędzi pojawiających się każdego dnia wprawia o zawrót głowy. Sposób w jaki budowane są strony internetowe dziś jest zupełnie inny od sposobu który był wykorzystywany kilka lat temu. Poziom skomplikowania najlepiej oddaje ten [obrazek](https://raw.githubusercontent.com/kamranahmedse/developer-roadmap/master/images/frontend.png) stworzony przez Kamran Ahmed pokazujący ścieżkę front-end developera w 2019 roku.

Jeśli nie poświęcamy wystarczająco dużo czasu na zapoznanie się z nowinkami technologicznymi i nie wybierzemy odpowiednich narzędzi do wykonania zadania, to może okazać się że "próbujemy przekopać się do Mordoru, używając śrubokręta".

![alt](0.png)

## Dziejsze podejście do Web Developmentu
Modern Web Developer powinien przede wszystkim umieć korzystać z rozwiązań które były wypracowywane przez developerów na przestrzeni lat. Od czasu gdy cały Internet oparty był głównie na `<table>`, a zdecydowana większość treści była zawarta w gifach minęło sporo czasu, a dzisiejsze strony są zdecydowanie bardziej wymagające w realizacji. Aby wykonać powierzone nam zadanie mamy do dyspozycji wiele bibliotek, frameworków, skryptów, snippetów czy innych rozwiązań które pozwalają stworzyć produkt na miarę naszych czasów. Pozostaje jedna kwestia o której nie można zapomnieć - jest wręcz niemożliwym, aby jedna osoba mogła opanować do perfekcji cały dostępny obecnie wachlarz technologiczny, dlatego dobry programista wyróżnia się przede wszystkim umiejętną analizą problemu i trafnym doborem rozwiązania.

### Stylowanie
Stylowanie przeszło długą drogą od wielotysięcznego pliku `style.css` do formatu w jakim obecnie występuje. Mowa oczywiście o preprocesorach, dzięki którym możemy znacznie rozszerzyć możliwości języka `CSS`. Pozwalają nam używać zaawansowanej logiki w plikach styli np. zmiennych, nestowania, dziedziczenia, mixinów, funkcji i operacji matematycznych. Co więcej mamy możliwość podzielnia kodu na mniejsze moduły dzięki czemu kod jest czytelniejszy i łatwiejszy w debugowaniu. Preprocesory mają własną składnie która później kompilowana jest do formatu css jaki rozumieją przeglądarki. Obecnie trzy z najpopularniejszych preprocesorów to Sass, Less i Stylus.

### Markup
Stary, dobry HTML. Dla wielu osób bardzo sporną kwestią jest to, czy w ogóle zaliczyć go jako "język programowania" - wszak to tylko znaczniki. To prawda, że sam w sobie jest dość ograniczony, dlatego z pomocą przychodzą nam tzw `Template Engines`. Najpopularniejsze z nich to [NunJucks](https://mozilla.github.io/nunjucks/), [Pug](https://pugjs.org/api/getting-started.html), [Handlebars](http://handlebarsjs.com/) ale zapewiam, że jest ich całe mnóstwo. Moim zdaniem najważniejszą rzeczą jaką wiele z nich wprowadza jest modułowość, co przekłąda się na reużywalość pisanego przez nas kodu. Jeśli nigdy nie miałeś do czynienia z `Template Engines` to pomyśl że przy pisaniu kodu markupowego mógłbyś używać `loops`, `conditional operatos`, `reusable blocks & layouts`, `module imports`, `iterating over JSON data` brzmi świetnie, prawda? Ciekawą i mniej wymagającą alternatywą dla `Template Engines` jest użycie [PostHTML](https://github.com/posthtml/posthtml) - to narzędzie zwiększa nieco możliwośći HTMLa nie wymagając przy tym nauki nowej składni.

### JavaScript
JavaScript odgrywa niewyobrażalnie wielką rolę w Modern Web Development. Kiedyś developer był swego rodzaju `one-man army`, dziś bardziej wymagający rynek sprawia, że nie sposób być we wszystkim dobrym i stawia się na specjalistów. `JS Developer`, `Frontend Engineer`, czy `JavaScript Ninja` to tylko niektóre ze stanowisk na jakie pracodawcy szuką kandydatów. Przeglądarki internetowe nie nadaążają za rozwojem technologicznym tego języka. Jeśli chcemy korzystać z nowoczesnych implementacji musimy skorzystać z narzędzia, który przetranspiluję kod nowej pecyfikacji na taki, który rozumieją nawet starsze przeglądarki - mowa oczy∑iście o [BabelJS](https://babeljs.io/).

Javascript umożliwia nam stworzenie środowiska developerskiego, które pozwala na automatyzację wielu procesów (Gulp/Grunt) co rzecz jasna przekłada się na zaoszczędzony czas na każdej rzeczy którą do tej pory trzeba było robić manualnie. Mowa tutaj o transpilowaniu (Babel) i bundlowaniu kodu (Webpack, Parcel), testach jednostkowych i integracyjnych (Jest, Mocha, Jasmine, Cypress), zachowaniu spójności pisanego kodu przez każdego deva (JSLint, JSHint, ESLint) jak i budowanie aplikacji i wysyłanie jej na serwer jedną komendą - wszystko to jesteśmy w stanie dokonać dzięki JS.

Pisząc wyszukane skrypty dla klientów mamy do dyspozycji dziesiątki tysięcy paczek stworzonych przez developerów z całego świata dostępnych na [npmjs](https://www.npmjs.com/).

Przy temacie Javascriptu nie może zabraknąć frameworków i bibliotek, które pomagają nam robić niesamowite rzeczy. React, Angular, Vue, dzięki tym technologiam jesteśmy w stanie zbudować niesamowicie złożone i wydajne UI. To technologie na których są oparte są Facebook, Alibaba, Netflix, Yahoo, Instagram, PayPal, Google.

## Podsumowujac
Przytoczone wyżej narzędzia i rozwiązania są tylko wierzchołkiem góry lodowej Web Developmentu. "Kiedyś wszystko było prostsze" - fakt, ale to niekoniecznie oznacza, że było lepsze. Narzędzia które mamy obecnie do dyspozycji mają za zadanie przyśpieszyć i ułatwić proces developmentu. Developer nie traci czasu na wymyślanie koła na nowo i może zająć się wdrażaniem kolejnych rzeczy w aplikacji. Zanim jednak zostaną podjęte jakiekolwiek decyzje wpływające na użyty stos technologiczny, należy najpierw dobrze zrozumieć projekt i wymagania klienta. Możemy spotkać się więc z sytuacją gdzie backend tworzonej aplikacji korzysta z WordPressa, a frontend jest napisany w React, innym razem użycie GatsbyJS będzie strzałem w dziesiątkę. 

W Chop Chopie przywiązujemy dużą wagę do tego, aby projekty były wykonywane za pomocą odpowiednich narzędzi. Wierzymy, że ma to kluczowy wpływ na szybkość i jakość dostarczanych przez nas produktów. Dzięki doświadczeniu jesteśmy w stanie doradzić rozwiązania które sprawdzą się w każdym przypadku, jednocześnie respektując wymogi klientów.